---
title: Working Title
author:
  - name: Kim Chau Duong
    affiliation: Student of Hanze University of Applied Sciences
    address: Zernikeplein 11
    email:  k.c.duong@st.hanze.nl
  - name: Wouter Schuiten
    affiliation: Student of Hanze University of Applied Sciences
    address: Zernikeplein 11
    email:  w.j.schuiten@st.hanze.nl
date: "June 12, 2018"
abstract: >
  Het influenza virus is een van de meest bekende virussen ter wereld. Afhankelijk van de ernst van het virus, kan deze als een high pathogenic (HP) of een low pathogenic (LP) virus gedefinieerd worden. Omdat er nog weinig bekend is over waarom een variant HP of LP is, wordt erg veel gekeken naar het verschil in resultaat tussen labmuizen geinfecteerd met een LP en HP variant. Uit onderzoek is gebleken dat macrofagen een grote rol spelen tussen HP en LP varianten, HP varianten van een virus zijn in staat om macrofagen te infecteren, deze geinfecteerde macrofagen zullen vervolgens, net zoals andere geinfecteerde cellen, weer nieuwe viruscellen aanmaken. In dit onderzoek wordt gekeken naar een wiskundig model dat opgesteld is om het verloop van infectie van een HP en LP variant van zowel een H1N1 en H5N1 virus te simuleren. Hierin wordt gelet op de hoeveelheid macrofagen en de hoeveelheid viruscellen, door het vergelijken met experimentele data wordt gekeken hoe dit aansluit bij hoe een HP virus macrofagen kan infecteren. Het model en de simulatie is al bekend, in dit onderzoek zal deze gereproduceerd worden en wordt beoordeeld of de simulatie verbeterd kan worden, en zal een aanvullende dataset met de simulatie vergeleken worden om te kijken of het model werkelijk toepasbaar is.
preamble: >
  \usepackage{subcaption}
output: rticles::rjournal_article
---

\section{Introductie}
Elk jaar wordt, onder andere, de menselijke populatie geinfecteerd met een variant van de influenzavirus. De varianten zelf kunnen worden onderverdeeld in varianten met een hoog pathogeniteit (HP) en laag pathogeniteit (LP) eigenschap. Dit verwijst naar ziekmakende vermogen van het virus in een gastheer. De griep pandemie van 1918, genaamd de Spaanse griep, werdt veroorzaakt door een HP H1N1 virus variant. Er werd geschat dat een derde van de menselijke populatie door dit virus geinfecteerd werd en rond 50 millioen mensen zijn hier aan gestorven.\citep{spaFlu} LP virus types leiden zelden tot ernstige complicaties in hun gastheer. Voor het bestrijden van influenza zal men een beter begrip van de werking van virus infecties moeten hebben. Het verkrijgen van data tijdens HP virus infecties is vrij beperkt, dus wordt er vaak met modellen en dier experimenten gewerkt. Met behulp van data uit experimenten met dieren kunnen wiskundige modellen worden verfijnd tot een beter beeld van het infectie dynamiek. Er zijn veel factoren die, tijdens de interactie tussen een virus en het immunsysteem, een rol spelen in het veroorzaken van een HP of LP uitkomst. 

In een van de influenza onderzoeken werd gekeken hoe macrofagen hier in past. Naast het bestrijden van de infectie kunnen macrofagen mogelijk ook zelf geinfecteerd raken door een HP influenza variant. Het model dat in dat onderzoek opgezet werd bevat diezelfde interacties tussen macrofagen en de virusinfectie. Het model werd als volgt uitgezet tegen experimentele data zodat de parameters met onbekende waarden juist gefit konden worden.\citep{Pawelek} 

Het fitten werd met behulp van een experimentele dataset uitgevoerd, en bij het fitten van parameters van het model wordt gebruik gemaakt van een bestaande tool. Hierdoor kan nog niet worden bevestigd of dit model kan worden toegepast bij alle experimentele datasetten uit andere onderzoeken. 
In dit project zullen de simulatieresultaten uit Pawelek et al. worden gereproduceerd, met behulp van de beschikbare data uit dat onderzoek. Er zal gekeken worden of er een betere fit voor de parameters in het model te behalen is. Verder zal een extra dataset, uit een andere studie, tegen de simulatie uitgezet worden, om te bepalen of het model een goede representatie is van de werkelijkheid.

\newpage
\section{Materiaal en Methoden}

##Het model

Het model van Kasia A Pawelek et al \citep{Pawelek} laat het verloop van een influenza infectie in een gastheer zien. Er zijn zeven variabelen aanwezig in het model. De hoeveelheid niet-geinfecteerde cellen die nog geinfecteerd kunnen worden ($T$), geinfecteerde cellen ($I$), vrije viruscellen ($V$), ongeactiveerde macrofagen in de gastheer ($M_R$), ongeinfecteerde geactiveerde macrofagen ($M_A$), geinfecteerde macrofagen ($M_I$) en de hoeveelheid antilichamen die door B-cellen geproduceerd wordt ($A$).

Het model is schematisch weergegeven in figuur \ref{fig:figmod}. Voor het opstellen van het model zijn de volgende differentiaalvergelijkingen gebruikt:

$$\frac{\mathrm dT}{\mathrm dt} = -\beta TV$$
$$\frac{\mathrm dI}{\mathrm dt} = \beta TV - \delta_I I$$
$$\frac{\mathrm dV}{\mathrm dt} = (1 - \epsilon_1)(pI + p_M M_I) - cV - \kappa AV - \beta TV$$
$$\frac{\mathrm dM_R}{\mathrm dt} = s - (1 - \epsilon_2)\alpha VM_R / (V_{50} + V) - \delta_{MR} M_R$$
$$\frac{\mathrm dM_A}{\mathrm dt} = (1 - \epsilon_2)\alpha VM_R / (V_{50} + V) - \gamma M_AV - \delta_{MA}M_A$$
$$\frac{\mathrm dM_I}{\mathrm dt} = \gamma M_AV - \delta_{MI}M_I$$
$$\frac{\mathrm dA}{\mathrm dt} = \mu M_A + \rho A$$


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/Model.png}
  \caption{Schematische weergave van de virus/macrofaag influenza model \citep{Pawelek}.}
  \label{fig:figmod}
\end{figure}


De snelheid waarmee epitheelcellen geinfecteerd raken wordt met $\beta VT$ aangegeven. De snelheid waarmee geinfecteerde cellen afsterven is $\delta_I$. $p$ is de ratio van hoeveel virus aangemaakt wordt door geinfecteerde epitheelcellen. Het virus wordt door B-cellen opgeruimd. De ratio waarmee dit gebeurt wordt aangegeven met $\kappa AV$. $c$ is de ratio waarmee niet immuunspecifieke cellen het virus opruimen.

De aanmaak van macrofagen in het lichaam wordt met een snelheid van $s$ aangemaakt. $\delta_{MR}$ geeft de mate van celdood van de ongeactiveerde macrofagen aan. In het model is $\alpha VM_R/(V_{50}+V)$ te zien, dit staat voor de snelheid waarmee macrofagen geactiveerd worden op de locatie waar de infectie plaatsvindt. $\alpha$ is de maximale snelheid waarmee activatie kan plaatsvinden, $V_{50}$ is de hoeveelheid virus dat nodig is om de halve activatiewaarde van $\alpha$ te krijgen. $\mu M_A$ is de ratio waarmee het immuunsysteem wordt gestimuleerd om macrofagen aan te maken. Dit is een versimpelde versie can de werkelijkheid, omdat de immuunrespons bestaat uit veel stappen en indirecte activering van andere cellen. Er is daarom besloten om dit voor het model te versimpelen en in een constante ratio te verwerken.

$\delta M_A$ is de ratio waarmee geactiveerde macrofagen afsterven. Bij een HP virus is het virus ook in staat macrofagen te infecteren. Daarom wordt bij HP varianten met $\gamma M_AV$ de ratio aangegeven waarmee het virus de geactiveerde macrofagen infecteerd. Macrofagen die geinfecteerd zijn verliezen hun immunologische functie, en zullen in plaats daarvan viruscellen gaan aanmaken met een snelheid van $p_M$. De celdood mate van de geinfecteerde macrofagen worden aangegeven met $\delta_{MI}$ Omdat een LP variant van het virus niet macrofagen kan infecteren, zullen de parameters $\gamma$ en $p_M$ bij deze varianten altijd 0 zijn.

$\rho$ is de ratio waarmee B-cellen op locatie zullen delen, $\kappa AV$ geeft aan hoe snel de B-cellen geinfecteerde cellen zullen opruimen. Dit wordt wel met de aanname gedaan dat de hoeveelheid antilichamen altijd gekoppeld is aan de hoeveelheid B-cellen. 

Eventueel kan ook de effectiviteit van een medicijn in het model toegepast worden met constanten $\epsilon_1$ en $\epsilon_2$. $\epsilon_1$ geeft de effectiviteit van het medicijn die de virusproductie laat dalen aan. $\epsilon_2$ is voor de effectiviteit van het medicijn tegen de ontstekingsreactie, die de macrofaag activatie op de infectie locatie zal remmen.

##Experimentele dataset

Het model is opgesteld met data vanuit het onderzoek van Perrone LA et al \citep{Perrone} op BALB/c muizen. Er wordt gebruik gemaakt van LP H1N1(TX/91) en H5N1(SP/83) virussen, en HP H1N1(1918 influenza) en H5N1(Thai/16) virussen. Er is specifiek gebruik gemaakt van de hoeveelheid virus en macrofagen in de muizen zodat deze met de simulatie vergeleken konden worden. Hiervoor is het programma Engauge Digitizer (versie 10.7) gebruikt om de grafieken om te zetten in experimentele data \citep{engauge}. Ook voor deze reproductie is Engauge Digitizer gebruikt om de data in te scannen.

Om de simulatie verder te testen, is voor deze reproductie nog een extra dataset gebruikt. In het onderzoek van Tumpey TM et al \citep{Tumpey} is macrofaag data beschikbaar voor BALB/c muizen die met H1N1 HP 1918 influenza en H1N1 LP TX/91 geinfecteerd zijn. De macrofaag data is vergeleken met de simulatie om te kijken of de simulatie ook met een andere dataset kan worden toegepast, en te beoordelen of de simulatie aansluit bij meerdere onderzoeken.

##Parameter waarden en data fitting

Veel parameters zijn vanuit de literatuur bekend en overgenomen. Alle bekende parameters in het onderzoek van Perrone et al \citep{Perrone} zijn in het artikel beschreven, en zullen ook hieronder nogmaals genoemd worden. Sommige parameters zijn versimpeld om een duidelijk model in stand te houden zonder dat er twijfel is over de berekeningen van de computer.


De levensduur van geinfecteerde cellen ($1/\delta_I$) is op een halve dag gezet (0.5). Dit is in overeenkomst met andere studies die op het onderwerp gedaan zijn\citep{Pawelek} \citep{Beauchemin} \citep{Julkunen}. De beginhoeveelheid epitheelcellen is op basis van het onderzoek van Handel et al \citep{Handel} op $7*10^9$ gezet. Het onderzoek begint met een waarde van 0 voor geinfecteerde epitheelcellen. Gebaseerd op het onderzoek van Smith et al \citep{Smith} wordt de hoeveelheid rustende, ongeinfecteerde macrofagen op 
$M_R(0) = s/\delta_{MR}$ gezet. Door een gebrek aan literatuur wordt er vanuit gegaan dat de ratio van sterfte onder macrofagen ($\delta_{MR}$, $\delta_{MA}$, en $\delta_{MI}$) gelijk is, de waarde wordt op $1/25$ $dag^{-1}$ gezet op basis op het onderzoek van Smith et al \citep{Smith}. Gebaseerd op het onderzoek van Baccam et al \citep{Baccam} en Handel et al \citep{Handel} wordt de hoeveelheid geinfecteerde cellen die door niet-immunologische cellen opgeruimd worden (c) op 3 $dag^{-1}$ gezet, en de ratio van vermenigvuldiging van de B-cellen op 1 $dag^{-1}$.


De rest van de parameters zijn gefit, alle varianten van het virus worden tegelijk ingeladen, de LP en HP waardes per variant worden bij elkaar opgeteld om de vergelijking uit te voeren. De bekende parameters en variabelen worden zoals hierboven beschreven ingevuld, met uitzondering dat bij de LP varianten de $\gamma$ en $p_M$ waarden op 0 worden gezet. Verder mocht ook $\alpha$ varieren tussen de varianten, de rest van de parameters zijn gelijk in de uitvoering.

Omdat twee verschillende kwantiteiten beoordeeld moeten worden, is de volgende functie in het onderzoek van Perrone et al \citep{Perrone} gemaakt, die geminimaliseerd wordt voor het fitten van de parameters.

$$SSR = \sum_{i=1}^{n_V} \left(\frac{\log_{10}V_i^m - \log_{10} V_i}
{\log_{10} V_{\mathrm {max}}}\right)^2 + 
\sum_{i=1}^{n_M} \left(\frac{\log_{10}(M_A^m + M_I^m)_i - \log_{10}Mi}
{\log_{10}M_\mathrm{max}}\right)^2$$

$V_I^M$ staat voor de totale hoeveelheid virus dat door de simulatie voorspeld wordt. $V_i$ is de werkelijke hoeveelheid virus dat uit de experimentele data komt, $V_{\mathrm {max}}$ is de hoogste waarde uit de werkelijke data. $M_A^m + M_I^m$ is de totale hoeveelheid macrofagen voorspeld door de simulatie, en $M_i$ is de werkelijke hoeveelheid macrofagen uit de experimentele data.

In het originele onderzoek zijn de R pakketten nloptr, deSolve, ggplot en dplyr gebruikt om de data te fitten tegen deze functie. De originele R scripts hiervan zijn niet beschikbaar. Om de fitting te beoordelen, wordt geprobeerd de parameters opnieuw te fitten om de originele kwaliteit te beoordelen. Hiervoor wordt R pakket nloptr, minpack.lm en de optim() functie van het deSolve pakket gebruikt. Tevens wordt R pakket pracma gebruikt om data uit grafieken af te lezen.
\newpage

\section{Resultaten}

##Reproductie simulatie

De originele R scripts van het onderzoek zijn niet beschikbaar, met een eigen R script wordt daarom de simulatie opnieuw opgebouwd. De parameter data vanuit het onderzoek van Perrone et al \citep{Perrone} wordt, na extractie via Engauge digitizer, handmatig ingevoerd in R. Vervolgens wordt de hoeveelheid virus van alle varianten tegen de tijd uitgezet, hetzelfde wordt gedaan voor de hoeveelheid macrofagen. De data wordt vergeleken met de simulatiedata, wat te zien is in figuur \ref{fig:VM_SIM}.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/VH1N1.png}
  \caption{Virus aantal bij H1N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:VH1N1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MH1N1.png}
  \caption{Macrofaag aantal bij H1N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:MH1N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/VH5N1.png}
  \caption{Virus aantal bij H5N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:VH5N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MH5N1.png}
  \caption{Macrofaag aantal bij H5N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:MH5N1}
\end{subfigure}
\caption{Model simulatie data gefit op de experiment data voor de virus en macrofaag aantal, waarbij in het model de $M_A + M_I$ de hoeveelheid macrofagen representeren.}
\label{fig:VM_SIM}
\end{figure}


Figuren \ref{fig:VH1N1} en \ref{fig:VH5N1} laten het verloop van de hoeveelheid viruscellen zien voor een H1N1 LP + HP variant en een H5N1 LP + HP variant respectievelijk. De rode lijn is voor de HP variant van het virus, en de zwarte lijn voor de LP variant. De resultaten komen overeen met de verwachting (de resultaten uit het originele artikel), met een duidelijk verhoging in de hoeveelheid virus bij de HP varianten vanwege hun verhoogde potentie om te infecteren, en de mogelijkheid om macrofagen te infecteren. In figuren \ref{fig:MH1N1} en \ref{fig:MH5N1} zijn de hoeveelheid macrofagen uitgezet voor de H1N1 LP + HP variant en de H5N1 LP + HP variant respectievelijk. Hierbij is een duidelijke verhoging in macrofagen te zien bij de HP varianten, omdat het verhoogde aantal viruscellen meer macrofagen zal activeren. De simulatie van de macrofaag hoeveelheid komt niet sterk overeen met de experiment data. Vooral de beginpunten van de HP varianten van de experiment data liggen lager dan de simulatiewaarden.


\newpage
Om verdere controles uit te voeren worden de overige plots van het originele experiment ook gereproduceerd. 
In het volgende resultaat wordt gekeken naar de aparte macrofaag nummers ($M_I$, $M_R$ en $M_A$) per virus variant.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH1N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H1N1 LP variant.}
  \label{fig:MraiH1N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH1N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:MraiH1N1HP}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH5N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H5N1 LP variant.}
  \label{fig:MraiH5N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH5N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:MraiH5N1HP}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van het verloop van de ongeactiveerde($M_R$), geactiveerde($M_A$) en geinfecteerde macrofaag($M_I$) hoeveelheid in de gastheer per virus variant.}
\label{fig:Mrai}
\end{figure}

In figuur \ref{fig:Mrai} is te zien hoe de waarden ($M_R$), ($M_A$) en ($M_I$) veranderen per variant in de simulatie. In figuren \ref{fig:MraiH1N1LP} en \ref{fig:MraiH5N1LP} zijn de resultaten van de LP varianten van de H1N1 en H5N1 virussen te zien, en in figuren \ref{fig:MraiH1N1HP} en \ref{fig:MraiH5N1HP} de resultaten van de H1N1 en H5N1 HP virussen. ($M_I$) is geen onderdeel van de grafiek bij de LP varianten. Daar neemt de hoeveelheid geactiveerde macrofagen langzaam toe zolang de infectie nog loopt. Bij de HP varianten is $M_I$ wel aanwezig. De hoeveelheid geactiveerde macrofagen zakt erg snel onder de 100, wanneer de hoeveelheid geinfecteerde macrofagen stijgt. Zodra de hoeveelheid virus begint af te nemen, te zien in figuur \ref{fig:VM_SIM}, kunnen er weer meer ongeinfecteerde macrofagen op locatie komen en stijgt de $M_A$.


\newpage
Als volgende wordt de hoeveelheid epitheelcellen (T) uitgezet tegen de hoeveelheid geinfecteerde cellen (I). Hierbij is geen experiment data gebruikt, alleen de gesimuleerde data.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH1N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H1N1 LP variant.}
  \label{fig:TIH1N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH1N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:TIH1N1HP}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH5N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H5N1 LP variant.}
  \label{fig:TIH5N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH5N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:TIH5N1HP}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van de hoeveelheid ongeinfecteerde epitheelcellen ($T$) en geinfecteerde cellen ($I$), uitgezet tegen de tijd, bij de 4 verschillende virus varianten.}
\label{fig:TI}
\end{figure}


Figuren \ref{fig:TIH1N1LP} en \ref{fig:TIH5N1LP} laten de hoeveelheid ongeinfecteerde en geinfecteerde cellen zien voor de LP varianten en figuur \ref{fig:TIH1N1HP} en \ref{fig:TIH5N1HP} de hoeveelheid voor de HP varianten. Duidelijk is te zien dat een LP variant van hetzelfde virus niet in staat is zoveel cellen te infecteren als een HP variant. De LP variant van H1N1 haalt een maximale waarde van ongeveer $5.5*10^{6}$ cellen, de HP variant haalt een maximum van $3.3*10^{8}$ cellen. De LP variant van H5N1 haalt een maximale waarde van $1.3*10^{7}$ en de HP variant een maximale waarde van $4*10^{8}$. 

\newpage
Om het volgende onderdeel te reproduceren werd een functie in R geschreven die voor parameters $\alpha$, $\gamma$ en $p_M$ verschillende waarden heeft toegepast. De parameterwaarden 0.01, 0.1, 1, 10 en 100 werd voor elke ($\alpha$, $\gamma$ en $p_M$) parameter individueel uitgevoerd om dit overeen te laten komen met het originele experiment. Dit produceert de grafieken in figuur \ref{fig:totalVM}.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tVH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal virus hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:tVH1N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tMH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal macrofaag hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:tMH1N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tVH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal virus hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:tVH5N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tMH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal macrofaag hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:tMH5N1}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van het totale Virus en macrofaag nummer bij HP virus varianten wanneer de parameter voor $\alpha$, $\gamma$ en $p_M$ vermenigvuldigd wordt onder een range van 0.01-100. Op de X as is de waarde waarmee de parameter is vermenigvuldigd aangegeven.}
\label{fig:totalVM}
\end{figure}

In figuur \ref{fig:tVH1N1} en \ref{fig:tVH5N1} zijn de hoeveelheid viruscellen van de H1N1 en H5N1 HP varianten uitgezet. In beide figuren stijgt de totale Virus aantal naarmate $\gamma$ en $p_M$ verhoogd wordt. De virus aantal daalt iets naarmate de $\alpha$ verhoogd wordt.

In figuur \ref{fig:tMH1N1} en \ref{fig:tMH5N1} zijn de hoeveelheid macrofagen van de H1N1 en H5N1 HP varianten uitgezet. In beide figuren blijven de macrofaagnummers, bij $\gamma$ en $p_M$ verhoging, constant bij $1*10^8$ te liggen. Wanneer $\alpha$ stijgt neemt het aantal macrofagen toe tot het ook constant bij $1*10^8$ gaat liggen.

>>> Dit is allemaal discussie of materiaal&methoden:
Bij de totale hoeveelheid viruscellen komen de parameters voor $\alpha$ en $P_M$ overeen met de verwachte waarden voor beide virusvarianten. $\alpha$ geeft de maximale hoeveelheid activatie van macrofagen aan, alleen bij een lage waarde zorgt dit voor een significant hogere hoeveelheid virus, omdat het virus dan vooral in de beginfase meer epitheelcellen kan infecteren. Dit wordt ook weer tegengegaan door het feit dat het virus geen macrofagen kan infecteren, waardoor de stijging niet zo hoog is als dat men kan verwachten. bij het sterk verhogen van de waarde wordt het maximum niet meer gehaald, waardoor de grafiek in equilibrium blijft. $p_M$ staat voor hoeveel macrofagen geinfecteerd worden, zoals verwacht geeft een lagere $p_M$ waarde een lagere totale hoeveelheid virus dan een hoge $p_M$ count
$\gamma$ is de ratio voor hoe snel geinfecteerde macrofagen, andere epitheelcellen infecteren. 
Voor de hoeveelheid macrofagen is te zien dat alleen $\alpha$ significant invloed heeft op hoeveel macrofagen totaal aanwezig zijn. $\alpha$ geeft de maximale ratio aan van hoeveel macrofagen er geactiveerd worden op locatie, en zal inderdaad de totale hoeveelheid macrofagen beinvloeden. $p_M$ en $\gamma$ hebben invloed op hoe snel macrofagen geinfecteerd worden en andere cellen infecteren. Omdat de totale hoeveelheid geinfecteerde + ongeinfecteerde macrofagen op locatie opgeteld wordt, is er geen verschil in de totale waarden van de grafiek.<<<


\newpage
Als laatste worden ook de hoeveelheid macrofagen en totale hoeveelheid virus gemeten als we de waarden van medicijn $\epsilon_1$ en $\epsilon_2$ verhogen. Alleen de HP varianten worden voor deze waarden onderzocht.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eVH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale virus hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:eVH1N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eMH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale macrofaag hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:eMH1N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eVH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale virus hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:eVH5N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eMH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale macrofaag hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:eMH5N1}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van het totale Virus en macrofaag nummer bij HP virus varianten wanneer de medicijn werking veranderd. $\epsilon_1$ en $\epsilon_2$ worden vermenigvuldigd onder een range van 0.01-100. Op de X as is de waarde waarmee de parameter is vermenigvuldigd aangegeven.}
\label{fig:epsilonVM}
\end{figure}

In figuren \ref{fig:eVH1N1} en \ref{fig:eVH5N1} zijn de totale hoeveelheden virus te zien van de H1N1 en H5N1 HP varianten. De totale virus hoeveelheid daalt naarmate $\epsilon_1$ (de werking van de virusremmende medicijn) stijgt. De virus aantal blijft constant naarmate $\epsilon_2$ stijgt. Wanneer beide $\epsilon_1+\epsilon_2$ stijgen geeft het een vergelijkbare verloop aan als wanneer alleen $\epsilon_1$ stijgt. 

>>>Redenen waarom het zo is moet in Discussie:
De grafieken gedragen zich grotendeels als verwacht, $\epsilon_2$ is een ontstekingsremmend medicijn, en zal dus geen impact hebben op de hoeveelheid virus, terwijl $\epsilon_1$ een medicijn is tegen het virus zelf. Wat opvalt aan de figuren is dat bij de laatste stap van $\epsilon_2$, de hoeveelheid virus opeens enorm stijgt. De figuren met $\epsilon_1$ gedragen zich als verwacht en zullen bij hogere doseringen langzaam de hoeveelheid virus laten dalen.

In figuren \ref{fig:eMH1N1} en \ref{fig:eMH5N1} zijn de hoeveelheden macrofagen te zien van de H1N1 en H5N1 HP varianten. Naarmate de werking van het macrofaag activeringsremmende medicijn ($\epsilon_2$) stijgt daalt de totale hoeveelheid macrofagen. Een stijging van $\epsilon_1+\epsilon_2$ geeft een vergelijkbare resultaat. de totale hoeveelheid macrofagen blijft constant naarmate $\epsilon_1$ stijgt, totdat $\epsilon_1$ rond de 0.9 zit en de macrofagen hoeveelheid plotseling zakt tot 0. 

>>> Redenen gegeven, moet ook in discussie:
$\epsilon_2$ heeft voornamelijk impact op de hoeveelheid macrofagen, wat opvalt is dat het niet helemaal succesvol is in de hoeveelheid macrofagen te dempen. Waardes blijven flink boven $10^{7}$ totdat de dosis richting de 100% gaat, waarop deze pas naar 0 gaat. $\epsilon_1$ heeft alleen invloed op de hoeveelheid virus, en de totale hoeveelheid macrofagen blijft hierbij hetzelfde. Pas wanneer de dosis naar 100% toe gaat nemen de macrofagen pas af.


\newpage
##Alternatieve experimentele dataset

We halen de data uit tabel 2 van het onderzoek van Perrone LA et al en gebruiken de H1N1 en TX/91 data uit het experiment op tijdstip 0, 0.75, 3, 5 en 7. Alleen de macrofaag data is te vergelijken met de simulatie, we plotten deze data uit tegenover de verwachte hoeveelheid macrofagen vanuit de simulatie.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/otherM.png}
  \caption{Model simulatie data gefit op de alternatieve experiment data voor macrofaag count \citep{Perrone}, waarbij in het model de $M_A + M_I$ de hoeveelheid macrofagen representeren.}
  \label{fig:otherM}
\end{figure}

Uit het resultaat in figuur \ref{fig:otherM} is te zien dat de punten uit het onderzoek van Perrone LA veel lager liggen dan met de verwachte resultaten uit de simulatie. De curve die gevormd wordt neemt wel een vergelijkbare vorm aan.

>>> Weer discussie en/of materiaal&methoden:
Om rekening te houden met het verschil in sample size passen wij de parameters aan om de simulatie overeen te laten komen met het onderzoek van Perrone, waar de gemiddelde sample size 4*10^5^ is, ongeveer 17500 keer zo klein. Het wijzigen van deze parameters leidt echter niet tot een logisch resultaat. Wat ook opvalt is het verschil in startwaarde van het virus, het experiment gebruikt 10^6, een enorm grotere hoeveelheid beginvirus. De waarde van het virus heeft echter weinig invloed op hoe de simulatie verloopt.

\newpage

##Parameter fitting
>>>Hoort in Materiaal & Methoden(omdat wij voor deze sectie geen resultaten hebben kunnen we het beter weg laten):
Om de kwaliteit van de parameters te bepalen, is bepaald een eigen fit uit te voeren op de originele data. Door het minimaliseren van de functie over de data, wordt de beste waarde per parameter bepaald, het originele model wordt meerdere malen uitgevoerd, elke keer met een andere waarde voor elke parameter binnen een bepaalde grens, hieruit komt een optimaal resultaat met de beste parameters. Deze kunnen vervolgens vergeleken worden met de originele parameter om te bepalen of deze verbeterd kunnen worden.
Om de parameters te fitten zal de functie die geminimaliseerd moet worden in R worden geimplementeerd. Hiervoor zijn verschillende packages gebruikt. nloptr, minpack.lm en de optim() functie van deSolve zijn hier geschikt voor. Vanwege de tijd voor dit experiment is het niet gelukt een hier resultaat uit te krijgen, de originele scripts ontbreken, waardoor een herhaling van het nloptr script niet mogelijk is.


\newpage

\section{Conclusie}

Het doel van het onderzoek was om de simulatie vanuit het onderzoek van Kasia A Pawelek te reproduceren, opnieuw te fitten en uit te zetten tegen andere beschikbare datasets.

Vanuit de vergelijkingen tussen de originele simulatie en de resultaten van ons eigen script, is het zeer aannemelijk dat het gelukt is het originele model na te bouwen. De meeste resultaten, met uitzondering van 1 enkele parameter test ($\gamma$ waarde Fig. 5), komen overeen met de originele data vanuit het verslag. De experimentele data die in het originele artikel gebruikt is, valt over het algemeen, op enkele waarden na, samen met de simulatie zoals het origineel is beschreven.

Met de parameter fit kon de originele data beoordeeld worden op de kwaliteit, en konden wij de simulatie eventueel verbeteren en nog beter laten aansluiten bij eventuele andere datasets. Het is niet gelukt om de parameter fit opnieuw uit te voeren en de originele fit te beoordelen. Er is geen functionerend R script gemaakt in het onderzoek om dit uit te kunnen voeren. Er is dus geen verbeterde parameter fitting.

>>>discussie:Wel zijn bekende packages bekend die een eventueel vervolgonderzoek kan gebruiken om de fit alsnog uit te voeren, namelijk nloptr, minpack.lm en de optim() functie van deSolve. Voor het reproduceren is de originele gefitte data van het experiment gebruikt.

Bij het vergelijken van de simulatie met een andere dataset is niet te concluderen of de simulatie hier ook mee overeen komt. De nieuwe dataset bevat dezelfde virusvarianten, maar komen niet overeen met de simulatie. Er kan geconcludeerd worden dat het verloop (curve) van de simulatie wel overeenkomt met de nieuwe dataset.

>>>discussie:Er is alleen macrofaag data om te testen, en de data verschilt zoveel met de simulatie dat er duidelijk gezegd kan worden dat de simulatie hier niet bij aansluit. Wel is er een vergelijkbare curve te zien tussen de data en de grafiek uit de simulatie, dit kan betekenen dat de simulatie wel aansluit of kan aansluiten met eventuele aanpassingen. Verder testen met data datasets die meer overeenkomen met de simulatie kan dit verder bewijzen.


\section{Discussie}


De supplementaire data van dit onderzoek is niet beschikbaar. 

Door het reproduceren van de originele data, is het ons, over het algemeen, gelukt om de simulatie na te bootsen. Zoals vermeld komen de meeste datapunten overeen met die van de originele dataset, met een uitzondering. Dit gebeurt op het punt waarin verschillende waarden voor parameter $\alpha$, Pm en $\gamma$ getest worden. De waarden voor $\alpha$ en Pm komen overeen met de originele data, maar de waarden voor $\gamma$ niet. De curve van $\gamma$ volgt in dit geval een vrij lineair verloop vergelijkbaar met Pm, terwijl er verwacht was dat deze bij een hoge waarde zou blijven met een lichte stijging bij lage parameter waardes, en een lichte terugval bij hoge parameter waardes. Dit onderdeel van het script is op dezelfde wijze geschreven als dat $\alpha$ en Pm getest zijn, die wel de juiste waarden vertonen. Dit schept als enige twijfel in de simulatie, het is mogelijk dat wij fundamenteel een fout hebben gemaakt in de reproductie. Wanneer naar het model gekeken wordt, heeft $\gamma$ alleen impact op de hoeveelheid geactiveerde macrofagen en macrofagen die geinfecteerd worden. Het is best mogelijk dat dit leidt tot een erg lage hoeveelheid geinfecteerde macrofagen bij lage parameter waarden, waardoor de totale hoeveelheid virus bij lage parameter waarde ook laag blijft. Dit zou onze curve vervolgens verklaren. Het is echter niet gelukt een definitieve verklaring te vinden en omdat alle andere data van de simulatie wel overeenkomt, is het aannemelijk dat het wel gelukt is de simulatie te reproduceren.

Bij het testen van het medicijn is er opeen een sterk hoge stijging wanneer het $epsilon2$ medicijn een 100% waarde haalt. Wat wij weten vanuit het originele experiment, zou deze continue een stabiele waarde moeten aangeven. Een verklaring voor deze stijging zou kunnen zijn omdat bij 100% van $epsilon2$, er geen macrofagen meer geactiveerd worden. Het virus heeft op dat moment grotendeels vrij spel om zoveel mogelijk epitheelcellen te infecteren omdat de immuunrespons zo goed als weg is. Dit komt ook overeen met fig 6b en 6d, waarin te zien is dat tot 90% van het medicijn er nog enorm veel macrofagen aanwezig zijn, en pas bij een 100% dosis deze direct naar 0 schiet. 

Het doel van de parameter fit was voor elke parameter die niet bekend was een andere waarde te testen, totdat de optimale waardes van parameters berekend kon worden. Na meerdere testen van de bovengenoemde R packages is er geen functionerend script geproduceerd. Vanwege prioriteiten in het onderzoek is besloten de originele parameters te gebruiken. Het is alsnog aan te nemen dat de originele fit uiterst geschikt is voor de dataset die in het originele experiment gebruikt is, maar vooral in vergelijking met andere datasets was er eventueel nog ruimte deze parameters te verbeteren.

Wanneer de macrofaag data van het experiment van Perrone LA et al vergeleken wordt met de simulatie. Komen de datapunten veel lager uit dan dat de simulatie verwacht. Een goede reden hiervoor is de sample size, waarin het originele experiment een hele long als sample neemt (ongeveer 7 miljard cellen), neemt de nieuwe dataset een kleiner sample van ongeveer 100000 - 1200000 cellen per sample. Wanneer wij het model zo aanpassen om dit te corrigeren, steken de waarden echter enorm hoog uit. Er moeten dus andere factoren nog aanwezig zijn die dit beinvloeden. Wat opvalt is de hoeveelheid virus die toegedient is aan de muizen, namelijk 200 cellen in het originele experiment, maar 10000000 cellen in de tweede dataset. Echter als de starthoeveelheid virus in de simulatie wordt aangepast, heeft dit heel erg weinig invloed op de verwachte hoeveelheid macrofagen. Dit kan betekenen dat de starthoeveelheid virus meer invloed heeft op de simulatie dan verwacht, of dat er alsnog een samenhang van factoren is die tot dit andere resultaat heeft geleid. Wat waarschijnlijk veel impact heeft op de resultaten is het feit dat de muizen in dit onderzoek ingespoten zijn met antilichamen. 4 en 2 dagen voor het onderzoek zijn de muizen ingespoten met L-Cl2MBP antilichaam, en op dag 0, 3 en 5 zijn zij ingespoten met MAb RB6-8C5 antilichaam. Zoals de simulatie voorspelt, heeft dit bij hoge doseringen impact op de hoeveelheid macrofagen die aangemaakt wordt. Echter was er ook een controlegroep beschikbaar bij dit experiment, en die heeft alsnog niet tot de gewenste resultaten geleid.

De dataset had verder ook hoeveelheid virus beschikbaar, echter werd dit genoteerd als de EID50 waarde (50% lethal egg infectous dose), omdat het niet gelukt is deze terug te rekenen naar PFU, zoals in het originele experiment, was het niet mogelijk de hoeveelheid virus te vergelijken met deze nieuwe dataset.

Tevens staat centraal dat het originele onderzoek gefit is op basis van een enkele dataset. Veel parameters zijn gebestudeerd en duidelijk in de literatuur beschreven, maar anderen zijn niet bekend. Om overfitting van het model te voorkomen zijn daarom sommige parameters vastgesteld op basis van aannames, of gebaseerd op niet conclusieve data. Dit kan en zal invloed hebben op hoe de simulatie reageert op een specifieke dataset, en welke parameters de beste fit hebben volgens de berekeningen.



\newpage

\bibliography{RJreferences}